\section{The propositional language}

\begin{myfrm}[訳語対応]
  \begin{description}
    \item[一意可読性] unique readability
    \item[原子文] atomic sentence
    \item[真の始切片] proper initial segment
    \item[命題記号] sentence symbol
    \item[文] sentence
    \item[文の帰納法] sentence induction
  \end{description}
\end{myfrm}



\begin{excfield}{注意: 命題1.1.5の補題(4)の証明}
  補題(4)の証明は，$\phi_0 \dots \phi_k$の長さに関する帰納法に基づいていますが，帰納法の基底である，長さが$1$の場合に(4)が正しいことの証明が省略されています．これは次のように証明できます．$\phi_0 \dots \phi_k$と$\psi_0 \dots \psi_l$の長さに関して$1 > k, l$であるため，$k = l = 0$でしかありえず，したがって$\phi_0 = \psi_0$となります．
\end{excfield}



\begin{excfield}{演習1.1.10}
  以下のように定義する．
  \begin{dfn}[中置記法での$L$--文の集合]
    \begin{thmlist}[n]
      \item $\Sent_0 \dfeq \text{$L$--原子文の集合}$
      \item 任意の$n \in \omega$に対して，
      \begin{eqalign}
        \Sent_{n + 1} \dfeq{} & \Sent_n \cup \{(\lnot \phi) : \phi \in \Sent_n\} \\
        & {}\cup \{(\phi \bullet \psi) : \phi, \psi \in \Sent_n, \text{$\bullet$は$\lor, \land, \ra, \lra$のいずれか}\}
      \end{eqalign}
      \item $\Sent_L \dfeq \bigcup_{n \in \omega} \Sent_n$
    \end{thmlist}
  \end{dfn}

  次は補題1.1.3および命題1.1.4と全く同じ方法で証明できる．
  \begin{prp}[$L$--文の帰納法による証明][i_1_10_ind][$L$--文の帰納法]
    $L$--表現に関する任意の性質$\cl P$に対して，
    \begin{myenum}
      \item 任意の$L$--原子文について$\cl P$が成り立ち，かつ
      \item 任意の$L$--文$\phi, \psi$に対し，$\phi, \psi$について$\cl P$が成り立つならば，$(\lnot \phi)$，$(\phi \lor \psi)$，$(\phi \land \psi)$，$(\phi \ra \psi)$，$(\phi \lra \psi)$についても$\cl P$が成り立つ
    \end{myenum}
    ならば，任意の$L$--文に対して$\cl P$が成り立つ．
  \end{prp}

  次を証明する．
  \begin{prp}[一意可読性][i_1_10_ur]
    任意の$L$--文$\theta$に対して，以下のちょうど1つが成り立つ．
    \begin{myenum}
      \item \label{i_1_10_ur_1}
      $\theta$は$L$--原子文である．
      \item \label{i_1_10_ur_2}
      $\theta = (\lnot \phi)$なる$L$--文$\phi$が存在する．
      \item \label{i_1_10_ur_3}
      $\theta = (\phi \lor \psi)$なる$L$--文$\phi, \psi$がそれぞれ一意に存在する．
      \item \label{i_1_10_ur_4}
      $\theta = (\phi \land \psi)$なる$L$--文$\phi, \psi$がそれぞれ一意に存在する．
      \item \label{i_1_10_ur_5}
      $\theta = (\phi \ra \psi)$なる$L$--文$\phi, \psi$がそれぞれ一意に存在する．
      \item \label{i_1_10_ur_6}
      $\theta = (\phi \lra \psi)$なる$L$--文$\phi, \psi$がそれぞれ一意に存在する．
    \end{myenum}
  \end{prp}

  そのために次を証明する．以下，$\bullet$は$\lor, \land, \ra, \lra$のいずれかとする．
  \begin{lem}
    \begin{thmlist}[n]
      \item \label{i_1_10_lem_preq}
      $L$--文に含まれる$($の個数と$)$の個数は同じである．
      \item \label{i_1_10_lem_prg}
      $L$--文の真の始切片\footnote{演習1.1.11参照．}に含まれる$($の個数は$)$の個数より多い．
      \item \label{i_1_10_lem_iniseg}
      $L$--文の真の始切片は$L$--文ではない．
      \item \label{i_1_10_lem_conn}
      $\bullet'$は$\lor, \land , \ra, \lra$のいずれかとし，$\phi, \psi, \phi', \psi'$は$L$--文とする．$(\phi \bullet \psi) = (\phi' \mathbin{\bullet'} \psi')$ならば，$\phi = \phi'$，$\bullet = \bullet'$，$\psi = \psi'$である．
    \end{thmlist}

    \tcblower

    \begin{myenum}[n]
      \item $\phi$に対してこれが成り立つことを$\cl P (\phi)$と書く．任意の$L$--文$\phi$に対して$\cl P (\phi)$を\nameref{i_1_10_ind}で示す．
      \begin{step}
        \item $\phi$が$L$--原始文の場合，$($と$)$は含まれないので，$\cl P (\phi)$である．
        \item $L$--文$\phi, \psi$を任意に取り，$\cl P (\phi)$と$\cl P (\psi)$を仮定する．仮定より，$\cl P ((\lnot \phi))$，$\cl P (\phi \bullet \psi)$であることは明らかである．
      \end{step}
      \item $\phi$に対してこれが成り立つことを$\cl P (\phi)$と書く．任意の$L$--文$\phi$に対して$\cl P (\phi)$を\nameref{i_1_10_ind}で示す．
      \begin{step}
        \item $\phi$が$L$--原始文の場合，真の始切片が存在しないので，$\cl P (\phi)$である．
        \item $L$--文$\phi, \psi$を任意に取り，$\cl P (\phi)$と$\cl P (\psi)$を仮定する．$(\lnot \phi)$，$(\phi \bullet \psi)$のいずれについても，その真の始切片は右端の$\noprint{(})$を持たず，従って(i)より，そこに含まれる$($の個数は$)$の個数より多い．つまり，$\cl P ((\lnot \phi))$，$\cl P ((\phi \bullet \psi))$である．
      \end{step}
      \item \itemref{i_1_10_lem_preq}と\itemref{i_1_10_lem_prg}から従う．
      \item $(\phi \bullet \psi) = (\phi' \mathbin{\bullet'} \psi')$であれば，$\noprint{(}\phi \bullet \psi) = \noprint{(}\phi' \mathbin{\bullet'} \psi')$であり，\itemref{i_1_10_lem_iniseg}より，$\phi$と$\phi'$の一方は他方の真の始切片になりえないので，$\phi = \phi'$である．よって，$\bullet = \bullet'$，次いで$\psi = \psi'$が従う．
    \end{myenum}
  \end{lem}

  \cref{i_1_10_ur}を証明する．

  (i)--(vi)のちょうど1つが$\theta$について成り立つことを$\cl P (\theta)$と書く．任意の$L$--文$\theta$に対して$\cl P (\theta)$を\nameref{i_1_10_ind}で示す．
  \begin{step}
    \item \label{i_1_10_prf_atm}
    $\theta$が$L$--原始文の場合，(i)のみが成り立つので，$\cl P (\theta)$である．
  \end{step}
  $L$--文$\theta, \theta'$を任意に取り，$\cl P (\theta)$と$\cl P (\theta')$を仮定する．
  \begin{step}[resume]
    \item \label{i_1_10_prf_lnot}
    $(\lnot \theta) = (\lnot \phi)$なる$L$--文$\phi$は一意に存在するので，(ii)が成り立ち，また左端から2番目の記号が$\lnot$であるのは(ii)の場合だけである．よって$\cl P ((\lnot \theta))$である．
    \item \label{i_1_10_prf_lor}
    $(\theta \lor \theta') = (\phi \lor \psi)$なる$L$--文$\phi, \psi$の存在は明らかである（$\theta, \theta'$自身）．また，$(\theta \lor \theta')$について，\ref{i_1_10_prf_atm}，\ref{i_1_10_prf_lnot}と同様の理由で，(i)と(ii)は成り立たない．また\cref{i_1_10_lem_conn}より，(iii)--(vi)のうち(iii)のみが成り立つ．よって$\cl P ((\theta \lor \theta'))$である．
    \item \ref{i_1_10_prf_lor}と同様に，$\cl P ((\theta \land \theta'))$，$\cl P ((\theta \ra \theta'))$，$\cl P ((\theta \lra \theta'))$である．
  \end{step}
\end{excfield}



\begin{excfield}{演習1.1.11}
  $n \in \omega$に対し，長さ$n$の任意の$L$--文$\phi$の真の始切片は$L$--文ではない，ということを$\cl P (n)$と書く．任意の$n$に対して$\cl P (n)$を帰納法で示す．
  \begin{step}
    \item $n = 1$の場合，真の始切片が存在しないので，$\cl P (1)$である．
  \end{step}
  任意の$1 \le i \le n$に対して$\cl P (i)$を仮定し，長さ$n + 1$の$L$--文$\phi$を任意に取る（もしそのような$\phi$が存在しなければ，自明に$\cl P (n + 1)$である）．命題1.1.5の証明の(1)と(2)より，$\phi$について(i)--(vi)のちょうど1つが成り立つ．
  \begin{step}[resume]
    \item $\phi$が$L$--原始文の場合，真の始切片が存在しないので，$\cl P (n + 1)$である．
    \item $\phi = \lnot \psi$の場合，その真の始切片は$\lnot$か$\lnot S$の形である（$S$は$\psi$の真の始切片）．前者は$L$--文ではない．後者は，帰納法の仮定より$S$は$L$--文ではないので，命題1.1.5(ii)が成り立たず，また左端の記号が異なるので，(ii)以外も成り立たない．よって，$\phi$の真の始切片は$L$--文ではないので，$\cl P (n + 1)$である．
    \item \label{i_1_11_lor}
    $\phi = \lorord \psi \psi'$の場合，その真の始切片は以下のいずれかの形であり，仮にそれが$L$--文であれば，命題1.1.5(iii)が成り立つはずである．
    \begin{step}
      \item $\lor$．これは$L$--文ではない．
      \item $\lorord S$（$S$は$\psi$の真の始切片）．帰納法の仮定より，$S$は$L$--文ではないので，命題1.1.5(iii)は成り立たない．よって，これは$L$--文ではない．
      \item $\lorord \psi$．帰納法の仮定より，$\psi$の真の始切片$\chi$は$L$--文ではない．したがって，$\lorord \psi = \lorord \chi \chi'$なる$L$--文$\chi, \chi'$は存在しないので，命題1.1.5(iii)は成り立たない．よって，これは$L$--文ではない．
      \item $\lorord \psi S$（$S$は$\psi'$の真の始切片）．$L$--文$\chi$の長さが$n$未満であれば，帰納法の仮定より，$\psi$と$\chi$の一方が他方の真の始切片になることはない．したがって，$\lorord \psi S = \lorord \chi \chi'$なる$L$--文$\chi, \chi'$は存在しないので，命題1.1.5(iii)は成り立たない．よって，これは$L$--文ではない．
    \end{step}
    以上より，$\cl P (n + 1)$である．
    \item $\phi = \bulletord \psi \psi'$（$\bullet = \landord, \raord, \lraord$）の場合も，\ref{i_1_11_lor}と同様にして$\cl P (n + 1)$を証明できる．
  \end{step}
  証明は以上である．

  この結果が補題(4)の代わりになることは次のようにして分かる．$\bulletord \phi \psi = \bulletord \phi' \psi'$であるとする．$\phi$と$\phi'$の一方が他方の真の始切片になることはないので，$\phi = \phi'$であり，したがって$\psi = \psi'$である．
\end{excfield}



\begin{excfield}{演習1.1.12}
  任意の$\phi \in \Sent_{n + 1} \sim \Sent_n$に対し，定義1.1.2と一意可読性より，以下のいずれかちょうど1つが成り立つ．
  \begin{myenum}
    \item $\phi = \lnot \psi$なる$\psi \in \Sent_n$が一意に存在する．
    \item $\phi = \lorord \psi \psi'$なる$\psi, \psi' \in \Sent_n$がそれぞれ一意に存在する．
    \item $\phi = \landord \psi \psi'$なる$\psi, \psi' \in \Sent_n$がそれぞれ一意に存在する．
    \item $\phi = \raord \psi \psi'$なる$\psi, \psi' \in \Sent_n$がそれぞれ一意に存在する．
    \item $\phi = \lraord \psi \psi'$なる$\psi, \psi' \in \Sent_n$がそれぞれ一意に存在する．
  \end{myenum}

  したがって，任意の$n \in \omega$に対し，関数$F_{n + 1} \colon \Sent_n \to Z$を以下のように再帰的に定義できる．
  \begin{eqalign}
    F_{n + 1} (\phi) & {}= F_n (\phi) & & \text{if $\phi \in \Sent_n$} \\
    F_{n + 1} (\lnot \phi) & {}= G_\lnot (F_n (\phi)) & & \text{if $\lnot \phi \in \Sent_{n + 1} \sim \Sent_n$} \\
    F_{n + 1} (\bulletord \phi \psi) & {}= G_\bullet (F_n (\phi), F_n(\psi)) & & \text{if $\bulletord \phi \psi \in \Sent_{n + 1} \sim \Sent_n$}
  \end{eqalign}
  $i_\phi$を$\phi \in \Sent_n$なる最小の$n \in \omega$とし，関数$F \colon \Sent_L \to Z$を$F (\phi) = F_{i_\phi} (\phi)$によって定義すると，$\phi \in \Sent_n$なる任意の$n$，つまり$n \ge i_\phi$に対して，$F (\phi) = F_{i_\phi} (\phi) = F_{i_\phi + 1} (\phi) = \dots = F_n (\phi)$である．よって，
  \begin{step}
    \item 任意の$\phi \in \Sent_0$に対して$F (\phi) = F_0 (\phi)$であるから，$F$は$F_0$の拡張である．
    \item 任意の$\phi \in \Sent_L$に対して，適当な$n \in \omega$が存在して，
    \begin{eqgather}
      F (\lnot \phi) = F_{n + 1} (\lnot \phi) = G_\lnot (F_n (\phi)) = G_\lnot (F (\phi)) \\
      F (\bulletord \phi \psi) = F_{n + 1} (\bulletord \phi \psi) = G_\bullet (F_n (\phi), F_n(\psi)) = G_\bullet (F (\phi), F(\psi))
    \end{eqgather}
    となる．よって，
    \begin{eqalign}
      F (\lnot \phi) & {}= G_\lnot (F (\phi)) \\
      F (\bulletord \phi \psi) & {}= G_\bullet (F (\phi), F (\psi))
    \end{eqalign}
    である．
  \end{step}

  $F$の一意性を示す．いま，関数$F' \colon \Sent_L \to Z$も$F_0$の拡張であり，かつ
  \begin{eqalign}
    F' (\lnot \phi) & {}= G_\lnot (F' (\phi)) \\
    F' (\bulletord \phi \psi) & {}= G_\bullet (F' (\phi), F' (\psi))
  \end{eqalign}
  を満たすとする．任意の$\phi \in \Sent_L$に対して$F (\phi) = F' (\phi)$が成り立ち，したがって$F = F'$が成り立つことを，$L$--文の帰納法で示す．
  \begin{step}
    \item $\phi \in \Sent_0$の場合，$F (\phi) = F_0 (\phi) = F' (\phi)$である．
  \end{step}
  $\phi , \psi \in \Sent_L$を任意に取り，$F (\phi) = F' (\phi)$，$F (\psi) = F' (\psi)$を仮定する．
  \begin{step}[resume]
    \item 仮定より，
    \[F (\lnot \phi) = G_\lnot (F (\phi)) = G_\lnot (F' (\phi)) = F' (\lnot \phi)\]
    \item 仮定より，
    \[F (\bulletord \phi \psi) = G_\bullet (F (\phi), F (\psi)) = G_\bullet (F' (\phi), F' (\psi)) = F' (\bulletord \phi \psi)\]
  \end{step}
  証明は以上である．

  命題1.1.9において，$Z = \{\true, \false\}$，$F_0 = V_0$とし，関数$G_\lnot \colon \{\true, \false\} \to \{\true, \false\}$と$G_\bullet \colon \{\true, \false\} \times \{\true, \false\} \to \{\true, \false\}$を
  \[
    G_\lnot \colon
    \begin{aligned}
      \true & {}\mapsto \false \\
      \false & {}\mapsto \true
    \end{aligned} \quad
    G_\lor \colon
    \begin{aligned}
      (\true, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\true, \false) & {}\mapsto \true \\
      (\false, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\false, \false) & {}\mapsto \false
    \end{aligned} \quad
    G_\land \colon
    \begin{aligned}
      (\true, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\true, \false) & {}\mapsto \false \\
      (\false, \true) & {}\mapsto \false \\
      (\false, \false) & {}\mapsto \false
    \end{aligned} \quad
    G_\ra \colon
    \begin{aligned}
      (\true, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\true, \false) & {}\mapsto \false \\
      (\false, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\false, \false) & {}\mapsto \true
    \end{aligned} \quad
    G_\lra \colon
    \begin{aligned}
      (\true, \true) & {}\mapsto \true \\
      (\true, \false) & {}\mapsto \false \\
      (\false, \true) & {}\mapsto \false \\
      (\false, \false) & {}\mapsto \true
    \end{aligned}
  \]
  と定めれば，定理1.1.7を得る．
\end{excfield}



\begin{excfield}{演習1.1.13}
  \begin{myenum}[n]
    \item $\lnot ((\lnot p_1) \lor p_2)$
    \item 仮にこれが$L$--文であるとする．命題1.1.5より，$\landord p_1 p_2 \lnot p_3 = \landord \phi \psi$なる$L$--文$\phi, \psi$が一意に存在する．よって，$p_1$は$L$--文であるから，$p_2 \lnot p_3$は$L$--文である．しかし，$p_2 \lnot p_3$は命題1.1.5のいずれの場合も満たさないので，$L$--文ではない．矛盾．ゆえに$\landord p_1 p_2 \lnot p_3$は$L$--文ではない．
    \item $(p_1 \land p_2) \ra (((\lnot p_3) \lor p_8) \lra p_3)$
  \end{myenum}
\end{excfield}
